%!TEX root = paper-eng.tex

%--------------------------------------------------------------------------
\section{Calculation of distances and times using public transport}
%--------------------------------------------------------------------------


%\subsection{Estimar horarios para las lineas que no tienen grilla de horarios}
\subsection{Estimate schedules for lines that do not have schedules grid}

%Al contar solo con el horario de un subconjunto muy limitado de líneas de colectivos, nos propusimos estimar la duración de los viajes utilizando OSRM.
%Para eso, utilizamos el método \textit{Route} con los puntos de todas las paradas de cada línea, simulando el trayecto como si fuera en automovil.

Having only the schedule of a very limited subset of bus lines, we decided to estimate the duration of the trips using OSRM.
For that, we used the method \textit{Route} with the points of all the stops of each line, simulating the route as if it were in automobile.
Counting all branches and directions, we processed 1,113 different lines, where each line has 464 stops on average.

%\subsection{Buscar recorridos y paradas entre disco origen y disco destino}
\subsection{Search for paths and stops between source disk and destination disk}

%Para encontrar cuáles son las líneas de colectivo que se pueden alcanzar desde un punto origen dado fijamos un límite $L$, en metros, y consideramos alcanzables a todas las líneas de colectivo que tengan alguna parada a distancia menor que $L$ a vuelo de pájaro.
%El algoritmo procesa cada punto de entrada y devuelve, para cada línea alcanzable, la parada más cercana al punto (nuevamente a vuelo de pájaro).

To find which bus lines can be reached from a given origin point, we set a limit $ L $, in meters, and we consider that all bus lines that have a stop at a distance smaller than $ L $ are reachable (considering the geodesic distance).
The algorithm processes each entry point and returns, for each reachable line, the closest stop to the point (again using geodesic distance).

%Internamente, se parsean los datos de colectivos y los puntos a procesar en el archivo \textit{colectivos-alcanzables.py}, que internamente invoca a \textit{min\_distances.cpp}.
%Dentro de este archivo de realiza un preprocesamiento de las líneas de colectivos para hacer la búsqueda más eficiente, ya que medir la distancia entre pares de puntos para cada punto de entrada respecto de cada parada de cada línea de colectivo es demasiado costoso.

Internally, the bus data and the points to be processed are parsed in the file, which internally invokes the \textit{min\_distances} procedure.
Within this file, a preprocessing of the bus lines is done to make the search more efficient, since measuring the distance between pairs of points for each entry point with respect to each stop of each bus line is too expensive in terms of running time.

%El preprocesamiento consiste en guardar las paradas de colectivos en un \textit{arbol cuaternario}\footnote{\reflink{https://es.wikipedia.org/wiki/Quadtree}}, ligeramente modificado para que devuelva el punto $(0,0)$ si la distancia entre todos los puntos de cierta porción de la línea de colectivo están más lejos que $L$.

The preprocessing consists of saving the bus stops in a \textit{quaternary tree}\footnote{\reflink{https://en.wikipedia.org/wiki/Quadtree}}, slightly modified so that it returns the point $ (0, 0) $ if the distance between all points of a certain portion of the bus line is farther than $ L $.

%Para medir la distancia a vuelo de pájaro entre dos puntos se utiliza la fórmula de \textit{semiversenos}\footnote{\reflink{https://es.wikipedia.org/wiki/F\%C3\%B3rmula\_del\_haversine}}, una fórmula estándar que asume que la Tierra es una esfera para calcular distancias, lo que en un área del planeta tan pequeña como Ciudad de Buenos Aires es suficiente.

To measure the geodesic distance between two points, we used the formula of \textit {haversine}\footnote{\reflink{https://es.wikipedia.org/wiki/F\%C3\%B3rmula\_del\_haversine}}, a standard formula that assumes that the Earth is a sphere to calculate distances, which in an area of the planet as small as the City of Buenos Aires is sufficient.

%La complejidad teórica es la de procesar, para cada punto y para cada línea, el árbol cuaternario correspondiente, en tiempo logarítmico respecto del tamaño del árbol, por lo que la complejidad es: 
The theoretical complexity is to process, for each point and for each line, the corresponding quaternary tree, in logarithmic time with respect to the size of the tree, so the complexity is:
$$O\left( | P | \cdot \sum_{i=1}^{| lines |} ln(| lines[i] |) \right)$$
%donde $lineas$ es la lista de líneas de colectivo, que en cada índice tiene la lista de paradas de dicha línea, y $P$ es el conjunto de puntos de los que se quiere obtener las paradas más cercanas de las líneas alcanzables.
where $ lines $ is the list of bus lines, which in each index has the list of stops of that line, and $ P $ is the set of points from which you want to obtain the closest stops of the reachable lines.



%\subsection{Adaptación de $k$-NN para el modo de transporte público}
\subsection{Adaptation of $ K $-NN for public transport mode}

%Para calcular el viaje en transporte público entre dos puntos $P$ y $Q$ se consideran, por limitaciones técnicas, sólo viajes en colectivo, sin transbordos.
%
%Recordemos que las líneas de colectivo están separadas según ramal y sentido, por lo que cuando hablamos en el contexto del trabajo de una \textit{línea}, en realidad estamos hablando de un recorrido orientado (es decir, que se puede recorrer en un sentido y no en el contrario).

To calculate the trips in public transport between two points $ P $ and $ Q $, we consider, due to technical limitations, only trips made in one bus without transfers.

Remember that the bus lines are separated according to branches and direction. Therefore, in the context of this work, when we speak of a \textit{bus line}, we are really talking about a directed path (that is, one can traverse it in one direction, and not in the other).

%Si un viaje entre $P$ y $Q$ usa la línea $L$, las etapas del viaje son:
If a trip between $ P $ and $ Q $ uses the $ L $ line, the stages of the trip are:\begin{enumerate}
%	\item Caminar desde $P$ a alguna parada $P_L$ de $L$.
%	\item Usar la línea de colectivos desde esta parada a otra parada $Q_L$.
%	\item Caminar desde $Q_L$ hasta $Q$.
\item Walk from $ P $ to some stop $ P_L $ of $ L $.
\item Use the bus line from this stop to another stop $ Q_L $.
\item Walk from $ Q_L $ to $ Q $.
\end{enumerate}
%y el tiempo total de este recorrido en particular es la suma de los tiempos obtenidos para estas tres etapas. No se consideran tiempos de espera en la parada.
and the total time of this particular journey is the sum of the times obtained for these three stages. Waiting times at the bus stop are not considered.


%Para que este viaje sea factible, $P_L$ debe ser alcanzable desde $P$, $Q$ desde $Q_L$, y $Q_L$ debe ser posterior a $P_L$ en el recorrido del colectivo.

For this trip to be feasible, $ P_L $ must be reachable from $ P $, $ Q $ from $ Q_L $, and $ Q_L $ must be after $ P_L $ in the bus route.

%Para el cálculo del $k$-NN utilizando transporte público, los puntos de origen y destino deben contener el campo \textit{paradas}, con las paradas de las líneas alcanzables desde ese punto.

For the calculation of $ K $-NN using public transport, the points of origin and destination must contain the field \textit{stops}, with the stops of the lines reachable from that point.

%Además, se utiliza el precómputo de estimación de horarios para las paradas en el recorrido del colectivo para crear una estructura que consulta el horario como una tabla aditiva:
In addition, the pre-estimate of schedules is used for stops along the route of the bus to create a structure that consults the schedule as an additive table:\begin{verbatim}
busTravelTime(ori, dest, bs):
  time <- bs.timetable[dest] - bs.timetable[ori]
  if time < 0:
    return INF
  return time
\end{verbatim}
%donde \texttt{INF} es un número tan grande que representa infinito, y \texttt{cs} es un mapa que contiene la información de los colectivos.
where \texttt{INF} is a very large number that represents infinity, and \texttt{bs} is a map that contains the information of the buses.

%Si el tiempo de viaje es negativo significa que se está intentando viajar en sentido contrario, y por lo tanto hay que descartar el viaje.
%
%El recorrido mínimo se obtiene probando el recorrido para todas las líneas que son alcanzables desde $P$ y desde $Q$. En caso de no haber ninguna línea que coincida para ambos puntos, el algoritmo devuelve el tiempo que lleva caminar desde $P$ hasta $Q$ según OSRM.

If the travel time is negative, it means that you are trying to travel in the opposite direction, and therefore you have to discard the trip.

The minimum route is obtained by testing the route for all the lines that are reachable from $ P $ and from $ Q $. In case there is no line that coincides for both points, the algorithm returns the time it takes to walk from $ P $ to $ Q $ according to OSRM.

